% encoding: utf8
% !TEX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = pl_PL

\chapter{Wstęp\label{chap:wstep}}

	Współczesne roboty z~powodzeniem zastępują człowieka przy wielu żmudnych i~niewdzięcznych czynnościach.  W~zakładach produkcyjnych sprawują się znakomicie, ale do współpracy robotów z~ludźmi podchodzi się niezwykle ostrożnie. Niechęć do tego typu działań podyktowana jest nie tylko wysokimi kosztami, ale także obawami związanymi z~ochroną otoczenia, w~którym robot ma operować.
	
	Zakres zastosowań robotyki można znacznie poszerzyć, projektując roboty bezpieczne zarówno dla otaczającego je środowiska, jak i~samych robotów. Jednym z~fundamentów takiego bezpieczeństwa może być algorytm sterowania impedancyjnego, który znacznie ogranicza ryzyko zniszczeń. 
	
	Prawo sterowania jest skonstruowane tak, by silniki ramienia działały symulując układ ze sprężyną i~amortyzatorem. Robot sterowany w~taki sposób nie dąży do zadanej pozycji za wszelką cenę. W~momencie kolizji robot pozostaje elastyczny i~ugina się. Opisana zaleta może przerodzić się w~wadę. Algorytm korzysta ze zdefiniowanego modelu, który nie uwzględnia wszystkich cech ramienia oraz chwytanych przez robota przedmiotów. Z~punktu widzenia prawa sterowania chwycony przedmiot jest traktowany tak samo jak reszta środowiska. Zamiast skompensować siłę grawitacji tego przedmiotu ramię robota ugina się pod ciężarem. W takiej sytuacji ramię robota zostaje w znacznym stopniu unieruchomione. 

	Celem pracy jest rozwiązanie problemu kompensacji siły grawitacji przedmiotu o~nieznanej masie i~inercji w~opisanym środowisku. 
	Do badań zostanie wykorzystany robot Velma oraz jego symulator skonstruowane przez Zespół Programowania Robotów i~Systemów Rozpoznających. W~niniejszej pracy zostanie zaprezentowana praktyczna realizacja sposobu kompensacji grawitacji chwyconego przedmiotu wraz z~testami.
